% v0.4 - 2011071901
%
% Modelo de monografia em LaTeX da UECE baseado no template disponibilizado
% por Rudy Matela em http://www.larces.uece.br/~rudy/pub/modelo_monografia/

\input{modelo/tex/preambulo}


% Informações gerais do documento
\autor{Sérgio Luis Olinda Braga Correia}
\autorr{Correia, Sérgio Luis Olinda Braga}
\titulo{O protocolo de roteamento bioinspirado Ant-DYMO em VANETs}
\orientador{Joaquim Celestino Júnior}

% essas informacoes do codigo CIP você consegue indo na biblioteca central
\codigocip{C824p}{CDD:001.6}


% Epígrafe: citação e autor (OPCIONAL)
\epigrafe{``So many beautiful women and so little time.''}
\autorepigrafe{John Barrymore}


% Membros da comissão avaliadora
\bancaum{Prof. Dr. \ABNTorientadordata\\ 
Universidade Estadual do Ceará -- UECE\\Orientador}
\bancadois{Prof. Dr. Gustavo Augusto de Lima Campos\\
Universidade Estadual do Ceará -- UECE} 
\bancatres{Prof. Dr. Jorge Luiz de Castro e Silva\\
Universidade Estadual do Ceará -- UECE}

% data de aprovação
\dataaprovacao{15/04/2010}

% Agradecimentos
\agradecimentostext{\noindent
À minha família, pelo incentivo e apoio nos momentos difíceis. 

\noindent
Aos amigos que conheci na UECE ao longo destes anos, pela ajuda e
amizade. Em especial, aos colegas Filipe Maciel, Jeandro Mesquita, Rudy Matela,
Sérgio Vieira, Pablo Ximenes e demais computeiros.

\noindent
Ao professor Joaquim Celestino Júnior pela orientação e oportunidades de
iniciação à pesquisa.

\noindent
Aos professores Gustavo Campos e Everardo Maia pelas discussões
produtivas que contribuíram para este trabalho. 

\noindent
À maioria dos professores que tive durante este curso de Ciência da
Computação da UECE, por sua dedicação, comprometimento e compreensão. 

\noindent
Aos professores que não estão incluídos no grupo anterior, por mostrar
como não se deve fazer as coisas, caso um dia eu me torne um professor.

\noindent
A todas as pessoas que passaram pela minha vida e contribuíram para a
construção de quem sou hoje.

}

% Resumo/palavras chaves
\resumotext{\sigla{VANETs}{Vehicular Ad hoc NETworks} (\textit{Vehicular Ad hoc
NETworks}) são um tipo especial de rede móvel \textit{ad hoc}
(\sigla{MANET}{\textit{Mobile ad hoc NETwork}}, \textit{Mobile ad hoc NETwork})
formada por veículos entre si, e entre veículos e dispositivos que fazem parte
da infraestrutura de ruas e rodovias. Apesar de compartilharem várias
características com as MANETs tradicionais, as VANETs apresentam algumas
diferenças significativas, como por exemplo o movimento do nós, aleatórios nas
MANETs, mas relativamente ordenado nas VANETs, já que os veículos têm de
obedecer as chamadas regras de trânsito. Neste trabalho, o protocolo de
roteamento bioinspirado Ant-DYMO é simulado em um cenário veicular e tem seu
desempenho comparado com o do protocolo DYMO. Além disso, é proposta uma
modificação simples no mecanismo de criação de formigas do protocolo
bioinspirado original, com o objetivo de verificar possíveis melhoras no
desempenho geral do algoritmo, quando levando em consideração algumas das
características próprias das redes veiculares, como a informação da vizinhança
de veículos.}
\pcs{VANET}{Roteamento}{ACO}{NS-2}{SUMO}

% abstract/keywords
\abstracttext{VANETs (Vehicular Ad hoc NETworks) are a special type of the
Mobile Ad hoc NETworks (MANETs), made by vechicles communicating between
themselves as well as by vechicles communicating with devices located at the
margins of roads and highways. Despite sharing many characteristics with the
traditional MANETs, VANETs present some siginificant differences. For instance,
the nodes movement, completely random in MANETs, but relatively ordered in the
VANETs, since the nodes -- the vehicles -- are supposed to obey a set of
transit rules. In this work, the bio-inspired routing protocol Ant-DYMO is
evaluated in a VANET scenario and has its performance compared with the DYMO
protocol. Furthermore, a simple modification is proposed in the bio-inspired
mechanisms of Ant-DYMO. The objective is to verify a possible improvement in
the overall performance of the algorithm when taking into account some
characteristics inherent to the vehicular networks, such as neighboring
vehicle information.}
\kws{VANET}{Routing}{ACO}{NS-2}{SUMO}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% inicio do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
% o arquivo seguinte contém os elementos pre-textuais. edite-o caso deseje
% adicionar/remover algum elemento.
\input{modelo/tex/documento}

% agora adicione os capítulos
\input{chapters/vanets}

% bibliografia
\bibliography{references}

% caso haja apêndices, use ``\apendice'' antes de inserir
% as secoes
\apendice
% adicione os apendices, caso existam
\input{chapters/apendice-nakagami}

\end{document}

